\documentclass[10pt,ngerman,a4paper]{scrartcl}
\input{../template/template}
\renewcommand{\Nummer}{2}

\usetikzlibrary{arrows.meta,
	quotes, babel}

\begin{document}

\maketitle

\aufgabe{1}
\begin{description}
	\item [a)]{}
	Für eine relle Zahl $p \geq 1$ definiert man für einen Vektor $x \in \mathbb{C}^n$
	die $p$-\textit{Norm} durch
	\begin{align}
		\|x\|_p &:= \left( \sum_{i=1}^{n} |x_i|^p \right)^{1/p}.
	\end{align}
	Somit gilt für $\|B\|_1 $ und $	\|B\|_{\infty}$ mit der maximalen Spaltensumme und maximalen Zeilensumme folgendes:
	\begin{align}
		\|B\|_1 &:= \max\limits_{1\leq j \leq 3 }\|a_j\|_1 \\
		&=  \max\limits_{1\leq j \leq 3 } \left( \sum_{i=1}^{3} |a_ji|^1 \right)^{1/1} \\
		&=  \max\limits_{1\leq j \leq 3 } \{ |-3|+|-1|+|-8| , |2|+|4| , |-2|+|1|+|6|\} \\
		&=  \max\limits_{1\leq j \leq 3 } \{ 12 , 6 , 9\} \\
		&= 12 \\
		\notag \\
		\|B\|_{\infty} &:= \max\limits_{1\leq i \leq 3 }\|a_i^*\|_1 \\
		&=  \max\limits_{1\leq i \leq 3 } \left( \sum_{j=1}^{3} |a_ij|^1 \right)^{1/1} \\
		&=  \max\limits_{1\leq i \leq 3 } \{ |-3|+|-2| ,|-1|+ |2|+|1|, |-8|+|4|+|6|\} \\
		&=  \max\limits_{1\leq i \leq 3 } \{5 ,4, 18\} \\
		&= 18
	\end{align}
	Für die Frobeniusnorm gilt :
	\begin{align}
		\|B\|_F &:= \sqrt{\sum_{i,j=1}^{3} |B_{i,j}|^2} \\
		&= \sqrt{(-3)^2 + (-2)^2 + (-1)^2 + (2)^2 + (-1)^2 + (-8)^2 + (4)^2 + (6)^2} \\
		&= \sqrt{135} \\
		&= 3 \times \sqrt{15}
	\end{align}


	\item[b)] {}
	Für eine Norm gilt folgendes:
	Eine Norm ist eine Abbildung $\| \cdot \|:\mathbb{C}^n\rightarrow \mathbb{R}$ mit folgenden Eigenschaften:
	\begin{enumerate}
		\item $\|x\| \geq 0 $, $\|x\|=0$ gdw. $x=0$
		\item $\|\alpha x\|=|\alpha|\cdot \|x\|$
		\item $\|x+y\| \leq \|x\|+\|y\|$
	\end{enumerate}
	Somit müssen für diese Aufgabe die Eigenschaften 1 bis 3 für $\|x\|$ gezeigt werden:
	\begin{enumerate}
		\item Eine invertierbare Matrix M ist genau dann invertierbar, wenn ihre Standardabbildung $v \rightarrow W \cdot v$ bijektiv ist. Das bedeutet für jedes $w \in \mathbb{C}^n$ gibt es genau ein $v \in \mathbb{C}^n$ mit $w = W \cdot v $.
		Es  gilt $( w=0) \Rightarrow (v=0) $ , da M keine Nullmatrix sein kann. Somit kann $\|x\|= 0$ nur gelten wenn $x=0$, da $\| \cdot \|$ eine Norm ist und für jeden Vektor  $w \in \mathbb{C}^n$  die Annahme 1 gilt. $\qquad \checkmark$

		\item Es gilt :
		\begin{align}
			\|\alpha x\| &= \| W \cdot \alpha v \| \\
			&=  \| \alpha( W \cdot v) \| \\
			&= \| \alpha w \| \\
			&= |\alpha|\cdot \|w\| \\
			&=   |\alpha|\cdot \|W \cdot x\| \\
			&=  |\alpha|\cdot \|x\| \qquad \checkmark
		\end{align}
		\item Es gilt:
		\begin{align}
			\|x+y\| &= \| \|W \cdot (x+y)\| \\
			&= \| W \cdot x + W \cdot y \|  \\
			&\leq \|x\|+\|y\| \qquad \checkmark
		\end{align}
	\end{enumerate}
	Somit gelten alle Eigenschaften und $\|x\| = \| W\cdot x\|$ ist eine Norm.
	\item[c)] {}
	Die Abbildung $\|\cdot \|_{0,5}$ ist keine Norm, denn die Eigenschaft  $\|x+y\| \leq \|x\|+\|y\|$ ist nicht immer gegeben. \\
	Definiert man den Vektor $a_i $ mit den Länge $n$ wie folgt:
	\[ a_i = \underbrace{ (0, \dots , 1 ,0, \dots , 0)^T }_n\]
	wobei die 1 an der i-ten Stelle steht.
	Dann gilt folgende Gleichung:
	\[ \sum_{i=1}^{n} \|a_i\| = n < n^2 = \| \sum_{i=1}^{n} a_i\| \]
	Somit gibt es für jede Dimension au{\ss}er der Ersten ein Gegenbeispiel für die Eigenschaft und  die Abbildung $\|\cdot \|_{0,5}$ ist keine Norm.


\end{description}

\aufgabe{2}

\begin{description}
	\item [a)]{}
		Sei $x \in \bR^n$ gegeben durch $x = (x_i)_{1\leq i \leq n}$ und sei oBdA $|x_1| = \norminfty{x}$. Dann gilt
		\[ \normII{x}^2 = \sum_{i} x_i^2  \geq x_1^2 = \norminfty{x}^2. \]
		Da quadrieren in diesem Fall die Monotonie erhält, gilt zu beweisende Ungleichung.
		Weiterhin ist $e_1$ ein Beispiel für ein Vektor, bei dem Gleichheit in der Ungleichung gilt.

	\item [b)]{}
		Sei $x \in \bR^n$ gegeben durch $x = (x_i)_{1\leq i \leq n}$. Dann gilt
		\[ \normII{x}^2 = \sum_{i} x_i^2  \leq \sum_{i} \norminfty{x}^2 = m \norminfty{x}^2. \]
		Daraus folgt wiederum die Behauptung. Der Vektor $\sum e_i$ ist weiterhin ein Beispiel, bei dem die Ungleichung zur Gleichheit wird.

		\item [c)]{}
			Seien $A,x$ wie in der Definition 1.11. Dann gilt
			\[\norminfty{A} = \sup \frac {\norminfty{Ax}}{\norminfty{x}} \leq
			\sup \sqrt n \frac {\normII{Ax}}{\normII{x}} = \sqrt n \normII{A}\]
			wenn man Teilaufgabe a auf $\norminfty{Ax}$ und Teilaufgabe b auf $\norminfty{x}$ anwendet.
			Ein Beispiel für das die Ungleichung scharf ist, ist hier die Matrix bei der alle Einträge in der ersten Zeile $1$ sind und die ansonsten nur aus $0$ besteht.
		\item [d)]{}
			Seien $A,x$ wie in der Definition 1.11. Dann gilt
			\[\normII{A} = \sup \frac {\normII{Ax}}{\normII{x}} \leq
			\sup \sqrt m \frac {\norminfty{Ax}}{\normII{x}} = \sqrt m \norminfty{A}\]
			wenn man Teilaufgabe b auf $\norminfty{Ax}$ und Teilaufgabe a auf $\norminfty{x}$ anwendet.
			Ein Beispiel für das die Ungleichung scharf ist, ist hier die Matrix bei der alle Einträge in der ersten Spalte $1$ sind und die ansonsten nur aus $0$ besteht.
\end{description}

\aufgabe{3}

\begin{description}
	\item [a)]{}
	Die Behauptung folgt direkt aus der Definition und der Bilinearität des Skalarprodukts.
	\[
	v^*(Qw) = v^*w - v^*\left(\frac 2 {v^*v}vv^*\right)w
	 = v^*w - \frac 2 {v^*v} (v^*v)(v^*w)
	 = - v^*w
	\]
	\item [b)]{}
		Die Matrix ist eine Spiegelung an der Hyperebene H.

		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{skizze.png}
	\item [c)]{}
	Aus der Linearen Algebra ist bekannt, dass der Adjunktionsoperator $(\cdot)^*$ $\bC\text{-antilinear}$ ist.
	Zusammen mit der Bilinearität des Skalarprodukts und der Assoziativität der Matrixmultiplikation folgt daraus
	\begin{align}
		Q^*Q &= \left(I - \frac 2 {v^*v}vv^* \right)^* \left(I - \frac 2 {v^*v}vv^* \right) \\
		 &= \left(I - \frac 2 {v^*v}vv^* \right) \left(I - \frac 2 {v^*v}vv^* \right) \\
		 &= I - \frac 4 {v^*v}vv^* +  \frac 4 {(v^*v)^2}vv^*vv^* \\
		 &= I - \frac 4 {v^*v}vv^* +  \frac 4 {(v^*v)}vv^* \\
		 &= I.
	\end{align}

\end{description}

\aufgabe{4}

\begin{description}
	\item [a)]{}
		Eine Menge von $n$Vektoren $\vec{v_i}: j = 1, \dots , n $ sind paarweise orthogonal, wenn für alle $i \neq j : \vec{v_i} \bot \vec{v_j}$ gilt.\\
		Für die Matrix A ergibt sich folgendes:
		\begin{align}
			a_1*a_2 &=(0 \cdot1) + (1 \cdot 0) + (1 \cdot 0) + (0 \cdot -1) + (1 \cdot 0) + (0 \cdot 1) + (0 \cdot 1) + (-1 \cdot 0) = 0 \\
			a_1*a_3 &=(0 \cdot1) + (1 \cdot 0) + (1 \cdot -1) + (0 \cdot 0) + (1 \cdot 0) + (0 \cdot -1) + (0 \cdot 0) + (-1 \cdot -1) = 0 \\
			a_1*a_4 &=(0 \cdot 0) + (1 \cdot 1) + (1 \cdot 0) + (0 \cdot 1) + (1 \cdot -1) + (0 \cdot 0) +( 0 \cdot 1) + (-1 \cdot 0) = 0 \\
			a_2*a_3 &=(1 \cdot1) + (0 \cdot 0) + (0 \cdot -1) + (-1 \cdot 0) + (0 \cdot 0) + (1 \cdot -1) + (1 \cdot 0) + (0 \cdot -1) = 0 \\
			a_2*a_4 &=(1 \cdot0) + (0 \cdot 1) + (0 \cdot 0) + (-1 \cdot 1) + (0 \cdot -1) + (1 \cdot 0) +( 1 \cdot 1) + (0 \cdot 0) = 0 \\
			a_3*a_4 &=(1 \cdot0) + (0 \cdot 1) + (-1 \cdot 0) + (0 \cdot 1) + (0 \cdot -1) + (-1 \cdot 0) + (0 \cdot 1) + (-1 \cdot 0) = 0 \\
		\end{align}
	Somit sind die Spalten von A paarweise orthogonal.\\
	Für  die Matrix C ergibt sich folgendes:
	\begin{align}
		c_1*c_2 &= (-1-11i \cdot 1) + (-1 \cdot 5+8i) + (1 \cdot 1-3i) + (-1 \cdot -5) = -22i
	\end{align}
	Somit sind $c_1$ und $c_2$ nicht orthogonal und dementsprechend auch die Spalten von C nicht paarweise orthogonal.
	\item [b)]{}
	Für $A* \cdot A$ ergibt sich:
	\[
	\begin{pmatrix} 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & -1 \\
	1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
	1 & 0 & -1 & 0 & 0 & -1 & 0 & -1 \\
	0 & 1 & 0 & 1 & -1 & 0 & 1 & 0 \\
	   \end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
	   0 & 1 & 1 & 0 \\
	   1 & 0 & 0 & 1 \\
	   1 & 0 & -1 & 0 \\
	   0 & -1 & 0 & 1 \\
	   1 & 0 & 0 & -1 \\
	   0 & 1 & -1 & 0 \\
	   0 & 1 & 0 & 1 \\
	   -1 & 0 & -1 & 0
   \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
   4 & 0 &0 & 0 \\
   0 & 4 & 0 & 0 \\
   0 & 0 & 4 & 0 \\
   0 & 0 & 0 & 4
\end{pmatrix} \]
	Dabei fällt auf, das eine Diagonalmatrix entsteht. \\
	Für $(A* \cdot A)^{-1}$ ergibt sich:
	\[  \begin{pmatrix}
		4 & 0 &0 & 0 \\
		0 & 4 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 4 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 4
	\end{pmatrix}^{-1} = \begin{pmatrix}
	1/4 & 0 &0 & 0 \\
	0 & 1/4 & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 1/4 & 0 \\
	0 & 0 & 0 & 1/4
\end{pmatrix} \]
	Für $(A* \cdot A)^{-1} \cdot A*$ ergibt sich:
	\begin{align}  & \begin{pmatrix}
		1/4 & 0 &0 & 0 \\
		0 & 1/4 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1/4 & 0 \\
		0 & 0 & 0 & 1/4
	\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix} 0 & 1 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 & -1 \\
	1 & 0 & 0 & -1 & 0 & 1 & 1 & 0 \\
	1 & 0 & -1 & 0 & 0 & -1 & 0 & -1 \\
	0 & 1 & 0 & 1 & -1 & 0 & 1 & 0 \\
\end{pmatrix}  \\ &= \begin{pmatrix} 0 & 1/4 & 1/4 & 0 & 1/4 & 0 & 0 & -1/4 \\
1/4 & 0 & 0 & -1/4 & 0 & 1/4 & 1/4 & 0 \\
1/4 & 0 & -1/4 & 0 & 0 & -1/4 & 0 & -1/4 \\
0 & 1/4 & 0 & 1/4 & -1/4 & 0 & 1/4 & 0 \\
\end{pmatrix}
\end{align}


\end{description}
\end{document}
